# Конкурсное задание

### Компетенция «Сетевое и системное администрирование»

**Версия 1.4 от 30.07.2022**


Общее время на выполнение конкурсного задания: **12** часов


## ВВЕДЕНИЕ

Данное конкурсное задание содержит множество задач, основанных на опыте реальной эксплуатации информационных систем в сфере интеграции и аутсорсинга корпоративных вычислительных сетей.

### ОПИСАНИЕ КОНКУРСНОГО ЗАДАНИЯ

Данное конкурсное задание разработано с использованием различных технологий, входящих в сертификационные программы LPIC, Red Hat, CCNA, CCNP, MCSA и др.

Совместное использование этих технологий представляет собой достаточно сложную инфраструктуру. Требования в задании представлены в общем виде, конкретный метод выполнения и технологии, необходимые для его реализации, вы вправе выбрать самостоятельно с учётом указанных в задании требований.

Можно заметить, что многие технологии должны работать в связке или поверх других. Например, динамическая маршрутизация должна выполняться поверх настроенного между организациями туннеля. Важно понимать, что если вам не удалось настроить полностью технологический стек, то это не означает что работа не будет оценена. Например, для удаленного доступа необходимо настроить IPsec-туннель, внутри которого организовать GRE-туннель. Если вам не удалось настроить IPsec, но вы смогли настроить GRE, то вы все еще получите баллы за организацию удаленного доступа.

Главной задачей является получение работоспособной системы в том или ином виде, а также её ежедневная доработка и улучшение.

### СХЕМА ОЦЕНКИ

Оцениваемые аспекты имеют разный вес в зависимости от их сложности. Схема оценки построена так, чтобы каждый аспект оценивался только один раз. Например, в задании предписывается настроить корректные имена для всех устройств, данный аспект будет оценен только один раз и повторная оценка данного аспекта проводится не будет. Одинаковые пункты могут быть проверены и оценены больше чем 1 раз, если для их выполнения применяются разные настройки или они выполняются на разных классах устройств.
Следует также учесть, что для данного задания возможна автоматическая оценка результатов.
**Проверка будет производиться с использованием доменных имен. Проверка по IP-адресам выполняться не будет.**

### НЕОБХОДИМОЕ ОБОРУДОВАНИЕ, ПРИБОРЫ, ПО И МАТЕРИАЛЫ

Конкурсное задание выполнимо в полном объеме с привлечением оборудования и материалов, указанных в Инфраструктурном листе.


### ИНСТРУКЦИИ ДЛЯ УЧАСТНИКА

В первую очередь рекомендуется прочитать задание полностью. Следует обратить внимание, что задание составлено не в строгом хронологическом порядке. Для выполнения некоторых пунктов задания может потребоваться выполнение действий из других пунктов, которые изложены в задании ниже. Таким образом, порядок выполнения задания и распределение временных затрат определяется участниками самостоятельно.

Конкурсное задание имеет сквозную структуру, и предполагается, что вы продолжаете его выполнение на следующий день с того момента, на котором остановились в предыдущий. Вам доступно полное задание на все конкурсные дни.

Рекомендуется тщательно проверять результаты своей работы. В частности, рекомендуется убедиться в полной работоспособности служб DNS для клиентских устройств.

В последний конкурсный день, по завершению работы, все виртуальные машины должны быть выключены, затем участник сможет их включить в желаемом порядке. Сетевое оборудование будет перезагружено по питанию. Также рабочее место может быть выключено в ночное время.

IP адресация в топологии выбирается на ваше усмотрение, за исключением адресов, предоставляемых провайдерами. Например, для сервера DC в сети WINA вы может использовать адреса 172.16.10.156 или 192.168.0.12. Сохранение существующей адресации не требуется и не оценивается.  Однако, вы должны самостоятельно убедиться, что разработанные вами схемы адресации соответствуют требованиям задания.

Виртуальные машины могут иметь предустановленное программное обеспечение, которое будет применяться при проверке и оценке, его не рекомендуется удалять.

Для доступа к виртуальным Linux-машинам используйте логин **root** с паролем **toor** и логин **skill39** c паролем **P@ssw0rd**.

Для доступа к Proxmox используйте логин **root** с паролем **P@ssw0rd**, к OPNSense используйте логин **root** с паролем **opnsense**, для первого доступа к USG - логин **admin** с паролем **Admin@123**. 

При первом доступе к Windows-машинам следуйте инструкциям мастера. В любом случае на всех машинах обеспечьте работоспособность учетной записи: ***Administrator***/***P@ssw0rd*** с правами как локального, так и доменного администратора.

Если Вам требуется установить пароль, не указанный в задании, а также в инструкциях и файлах дополнений, используйте: **P@ssw0rd**

У вас есть консольный доступ к сетевому оборудованию. Доступ к маршрутизатору ISP не предусмотрен.  На всех устройствах логины и пароли отсутствуют, устройства имеют "нулевую" конфигурацию.

Кнопка **Re-Create**, в меню виртуальной машины, вернёт преднастроенный образ по умолчанию. 

Для удобства работы, рекомендуем изменить разрешение экрана в гостевых операционных системах. Для экрана FullHD наиболее подходящим разрешением является 1600х900. При работе с браузером Firefox можно отключить заголовок окна для расширения полезной области экрана.

**Обратите внимание**: используя функцию **Re-Create**, вы сбрасываете устройство на первоначальное состояние (на начало <u>первого</u> дня) и безвозвратно теряете все сделанные изменения.


### ПРЕДНАСТРОЙКИ РАБОЧЕГО МЕСТА

1. На всех узлах под управлением ОС Linux установлены пакеты программного обеспечения **tcpdump**, **net-tools**, **dnsutils**, **sshpass**, **curl**, браузер **lynx**, клиенты **ftp** и **lftp**. Дополнительно на виртуальных машинах под управлением ОС Debian установлен пакет **frr** версии 8.2.2.

2. На всех предустановленных Windows-машинах установлены гостевые дополнения для гипервизора.

3. На всех Windows-машинах выполнена команда sysprep.

4. Комплекты документации доступны на сервере moogle.ru, имитирующем реальную работу сети Интернет.

5. Дополнительные пакеты и приложения загруженные на сервер moogle.ru: anyconnect, asdm, freeipa-client, linphone, Astra Orel PXE syslinux, OpenVPN, PuTTY, raduis, tftp, winscp, репозиторий Zabbix v.4 и v.5.

6. Все сетевые устройства доступны по консоли. На межсетевой экран ASA скопирован дистрибутив ASDM. Java для ASDM может быть установлена с CD-диска на машине WINCLI3.

7. Параметры интернет-провайдеров, предоставляющих услуги организации или клиентам.

    | Провайдер   | Адрес IPv4/Маска     | Шлюз IPv4         | AS    |
    | ----------- | -------------------- | ----------------- | ----- |
    | MOONET      | 172.217.35.80/24     | 172.217.35.1      | 15169 |
    | LVL80       | 138.12.12.5/24       | 138.12.12.1       | 3356  |
    | GIGAFON LR2 | 178.207.179.4/29     | 178.207.179.1     | 31133 |
    | GIGAFON HQ1 | 178.207.179.29/29    | 178.207.179.25    | 31133 |
    | GOSTELECOM  | 77.34.141.141/22     | 77.34.140.1       | 12332 |
    | TTL         | 62.33.111.111/25     | 62.33.111.1       | 20485 |
    | PURPLE      | 2.2.1.101/24         | 2.2.1.1           | 3215  |
    | WATERFONE   | 84.64.44.24/28       | 84.64.44.17       | 1273  |
    | ROAMING1    | DHCP (12.12.12.0/24) | DHCP (12.12.12.1) | 7018  |
    | ROAMING2    | DHCP (13.13.13.0/24) | DHCP (13.13.13.1) | 7018  |

<div style="page-break-after:always" />
8. Провайдеронезависимые (PI) адреса и ASN в ЦОДе

    | Адрес IPv4/Маска | Сеть   | AS    |
    | ---------------- | ------ | ----- |
    | 203.0.113.0/24   | DMZ1   | 64500 |
    | 203.0.117.0/24   | LINDMZ | 64500 |


9. Адреса Moogle

    |        | Префиксы                                                | DNS     | AS    |
    | ------ | ------------------------------------------------------- | ------- | ----- |
    | MOOGLE | 172.110.32.0/21 <br />172.217.229.0/24 <br />8.8.8.0/24 | 8.8.8.8 | 15169 |

10. В сетях MOONET, LVL80 и GIGAFON LR2 сделаны настройки BGP.
    1. Соседство устанавливается по IPv4 с адреса шлюза на выделяемый провайдером адрес через физический интерфейс и указанные выше номера автономных систем.
    2. Все провайдеры анонсируют делегируемые префиксы в "интернет".
    3. Провайдеронезависимый префикс не анонсируется.

11. На DNS-сервере MOOGLE добавлена зона AS22.ru со следующими записями:
    | Доменное имя         | Тип записи   | Значение   |
    | -------------------- | ------------ | ------------ |
    | web.as22.ru          | A | 203.0.117.100       |
    | site.as22.ru         | A | 203.0.113.100       |
    | cloud.as22.ru | A | 138.12.12.5<br />172.217.35.80<br />178.207.179.4 |
    | asc1.as22.ru | A | 172.217.35.80 |
    | asc2.as22.ru | A | 138.12.12.5 |
    | asc3.as22.ru | A | 178.207.179.4 |
    | vpn.as22.ru<br />br1.as22.ru | A | 84.64.44.24 |
    | br2.as22.ru | A | 2.2.1.101 |
    | br3.as22.ru | A | 62.33.111.111 |
    | hq.as22.ru | A | 178.207.179.29<br />77.34.141.141 |
    | hq1.as22.ru | A | 178.207.179.29 |
    | hq2.as22.ru | A | 77.34.141.141 |

    <div style="page-break-after:always" />
    
12. На виртуальных машинах будут использоваться следующие версии ОС:

    | ОС             |    Название ВМ       |
    | -------------- | ------------------------------- |
    | Astra Linux    | LINCLI1, LINCLI2, ASTRACLI2, SRV, LINDC, ADMINPC, LINNET |
    | Debian         | LR1, LR2, LSW, LINDMZ, ISP, MOOGLE |
    | Windows 10     | WINCLI1, WINCLI2, WINCLI3, WINNET |
    | Windows Server 2019 GUI| WINSRV1, DC |
    | Windows Server 2019 Core| WINDMZ |
    | Proxmox        | PVE1, PVE2 |
    | IOSv           | HQ1, HQ2 |
    | IOSvL2         | D1, D2, A1, A2 |
    | ASA            | ASA |
    | PF             | OPNSense |
    | USG            | USG |
    | Нет (WDS)      | ASTRACLI1 |

### Настройка сети центрального офиса

1. Настройте административный доступ ко всем сетевым устройствам в центральном офисе.
   1. Для обеспечения административного доступа создайте интерфейс Loopback1 на HQ1, HQ2, D1, D2.  На коммутаторах A1 и A2 используйте интерфейс Vlan 14.
   2. Используйте SSH версии 2 и ключ длиной 4096 бит.
   3. Используйте для аутентификации по SSH NPS-сервер, но предусмотрите локальный вход в случае недоступности сервера.
   4. Используйте локальную аутентификацию для консоли.
   5. Создайте локальную учётную запись **tech** с паролем **easy** на маршрутизаторах HQ1 и HQ2 с возможностью просматривать настройки IP на интерфейсах и таблицу маршрутизации, но исключите возможность вводить другие команды.
   6. Создайте учётную запись **atom** с защищённым паролем **skills** и максимальными привилегиями на тех устройствах, где её ещё нет.
   7. При входе в систему по SSH или через консоль с учётной записью **atom** пользователю должны автоматически передаваться максимальные полномочия.
   8. Настройте хешированный пароль **as** на режим enable.
   9. Все пароли должны храниться в защищённом виде с использованием алгоритма scrypt.
   10. В случае попытки подбора пароля на маршрутизаторах HQ1 и HQ2  (не менее 3 раз за 15 секунд) они должны временно блокировать доступ по SSH со стороны интернета на 2 минуты. Доступ со стороны локальной сети должен сохраняться.
   
   
   
2. Настройте маршрутизаторы HQ1 и HQ2 и коммутаторы D1 и D2 согласно топологии L3.

   1. Создайте необходимые SVI на D1 и D2.
   2. Настройте IP-адреса на внутреннем интерфейсе маршрутизаторов HQ1 и HQ2 и интерфейсах коммутаторов D1 и D2 на ваше усмотрение.
   3. Настройте IP-адреса на маршрутизаторах HQ1 и HQ2, выдаваемые провайдером.

3. Настройте L2-Etherchannel между коммутаторами D1, D2, A1 и A2.
   1. Используйте протокол LACP.
   2. Коммутаторы D1 и D2 должны инициировать согласование канала.
   3. Используйте балансировку по MAC-адресам источника и назначения.

   `**Примечание**: для корректной настройки LACP возможно потребуется предварительно выключить физические порты с двух сторон Etherchannel, произвести настройку и затем включить физические порты.`

4. Настройте L3-Etherchannel между коммутаторами D1 и D2.

   1. Используйте протокол PAgP. Коммутатор D1 должен инициировать создание канала.

5. Настройте транки между коммутаторами D1, D2, A1 и A2 поверх Etherchannel.
   1. Транки должны устанавливаться принудительным образом. В явном виде отключите протокол DTP.
   2. Вручную ограничьте список VLAN, разрешённых на этих транках таким образом, чтобы в него входили только фактически используемые сети VLAN.

6. Настройте VRRP на коммутаторах D1 и D2 для сетей WINA, WINB и LINA.
   1. Используйте версию 2.
   2. Используйте номер группы, совпадающий с номером VLAN.
   3. Все устройства из соответствующих сетей должны использовать адрес виртуального маршрутизатора в качестве шлюза.
   4. В сетях WINA и WINB должен по умолчанию предпочитаться шлюз D1, а в сети LINA - шлюз D2.

7. Настройте службу DHCP в центральном офисе.
   1. Сделайте необходимые настройки, чтобы устройства в сетях WINA и LINA могли получить адрес по DHCP от сервера DC.
   2. Настройте DHCP Snooping на коммутаторе A1 для сети WINA и отключите опцию 82.

8. Настройте протокол STP на коммутаторах D1, D2, A1, A2.
   1. Коммутатор D1 должен быть корнем в VLAN 11 и 12. Коммутатор D2 должен быть корнем в VLAN 13.
   2. Используйте протокол 802.1w.

9. Настройте порты доступа на коммутаторах A1 и A2.
   1. Порты в сторону клиентских устройств и серверов должны сразу переходить в состояние Forwarding, но блокироваться, если на них приходит BPDU.
   2. Принудительно переведите их в режим доступа и отключите в явном виде протокол DTP.

10. Включите протокол LLDP на всех сетевых устройствах центрального офиса.

    1. Отключите отправку LLDP-сообщений в сторону клиентов и серверов, а также провайдера, но оставьте их получение.

11. Настройте динамическую маршрутизацию с помощью протокола OSPF.
    1. Используйте область 0.
    2. Коммутаторы D1 и D2 должны использовать маршрут по умолчанию типа 1, полученный по OSPF.
    3. Все сети центрального офиса должны быть объявлены в OSPF.
    4. Все интерфейсы, через которые не предусмотрено соседство, должны находиться в пассивном режиме.
    5. Настройте BFD для быстрого определения состояния каналов между HQ1 и D1, а также между HQ2 и D2.

12. Настройте второй интернет-канал в центральном офисе через маршрутизатор HQ2.
    1. Второй канал должен использоваться в качестве резервного.
    2. Переключение на резерв в случае сбоя основного канала на HQ1 должно происходить автоматически и занимать не более 90 секунд.

13. Настройте на маршрутизаторах HQ1 и HQ2 проверку связи со шлюзом провайдера по ICMP. В случае недоступности шлюза провайдера с маршрутизатора HQ1 должно автоматически происходить переключение на резервный канал связи.

14. Настройте синхронизацию времени между сетевыми устройствами по протоколу NTP.
    1. В качестве сервера должен выступать маршрутизатор HQ1 со стратум 5
    2. Используйте на маршрутизаторе HQ1 интерфейс Loopback1 в качестве источника.
    3. Все остальные сетевые устройства должны синхронизировать своё время с маршрутизатором HQ1.
    4. Используйте на всех устройствах московский часовой пояс.

15. Настройте мониторинг, журналирование и архивирование конфигураций на сетевых устройствах HQ1, HQ2, D1, D2, A1, A2.
    1. Используйте SNMPv2c и строку сообщества **atomskills2022**
    2. Опрос по SNMP нужно разрешить для сервера SRV.
    3. Архив конфигурации необходимо при каждом сохранении отправлять на TFTP-сервер на SRV.
    4. Имя архива должно содержать имя устройства, дату и время.
    5. Syslog уровня важности 5 и более важные необходимо отправлять на сервер SRV.
    6. В сообщениях журнала необходимо указывать дату, время и часовой пояс.
    7. В качестве источника трафика на сетевых устройствах D1, D2, HQ, HQ2 используйте интерфейс Loopback1. На устройствах A1 и A2 используйте интерфейс VLAN14

16. Настройте IPsec+GRE между центральным офисом и ЦОД.
    1. Настройте туннель с номером 101 между HQ1 и LR1, и туннель с номером 101 между HQ2 и LR2.
    2. На LR1 используйте интерфейс в сторону провайдера LVL80.
    3. Используйте следующие параметры для защиты туннеля:
       1. IKEv1 с параметрами AES128, SHA, DH14
       2. IPsec с помощью протокола ESP с шифрованием AES128 и хешем SHA.

17. Настройте маршрутизацию OSPF поверх туннелей.
    1. Используйте номер области 0.
    2. Для связи между ЦОД и центральным офисом должен предпочитаться маршрут через LR2 и HQ2.

### Настройка сервисов ОС Linux в сети центрального офиса

1. Настройте административный доступ к серверу SRV.
   1. Создайте пользователя **linadmin** с паролем **P@ssw0rd**
   2. Настройте службу SSH.
        - Служба SSH должна работать на порту 1022.
        - Доступ к SRV по SSH должен быть разрешён только пользователю **linadmin**.
        - Запретите аутентификацию с использованием паролей при подключении по SSH.
   3. Виртуальная машина ASTRACLI2 должна выступать клиентом удаленного доступа по протоколу SSH.
        - Для пользователя **linadmin** доступ к SRV должен происходить автоматически по правильному порту, без его явного указания номера порта в команде подключения.
        - Для других устройств по умолчанию должен использоваться порт 22.
2. Настройте аутентификацию на ASTRACLI2.
   1. Создайте пользователя **linadmin** с паролем **P@ssw0rd**
   2. Добавьте пользователя linadmin в группу sudo.
   3. Разрешите пользователям, входящим в группу **sudo** на ASTRACLI2, повышать привилегии с использованием команды sudo с указанием пароля пользователя.
   4. При использовании команды sudo на ASTRACLI2 для пользователей в группе **sudo** не должен запрашиваться пароль при вводе команд, начинающихся с **systemctl** и **journalctl**.
   5. У других пользователей не должно быть прав на повышение привилегий с использованием команды sudo.
3. Настройте службу TFTP на SRV для хранения резервных копий конфигурационных файлов.
   
   1. Используйте каталог **/opt/tftp** для хранения файлов.
4. На сервере SRV должна быть настроена служба централизованного сбора журналов.
   1. Журналы должны храниться в директории **/opt/logs/**
   2. Файлы журналов должны иметь наименование вида <имя\_устройства>.log, где имя\_устройства должно соответствовать **Топологии L3**.
   3. Файлы журналов должны содержать все сообщения, отправляемые сетевыми устройствами.
5. На SRV настройте веб-сервер с базовой аутентификацией для быстрого доступа к файлам резервных копий конфигурационных файлов.
   1. Веб-сервер должен отображать файлы в каталоге **/opt/tftp**.
   2. Настройте базовую аутентификацию (Basic Auth) для доступа к файлам для пользователя **web** с паролем **P@ssw0rd**
   3. Сайт должен быть доступен по доменному имени configs.AS22.local.
   4. Сайт должен быть доступен только для клиентов сети LINA.
   5. При обращении к сайту из других сетей организации должна отображаться страница ошибки с кодом 403.
   6. Веб-сайт должен работать по протоколу HTTPS.
   7. Настройте автоматическую переадресацию протокола HTTP на HTTPS.
   8. Сайт должен быть доступен только по доменным именам, при запросе по IP адресу должна отображаться страница ошибки с кодом 404.
   9. Установите сертификат для сайта configs.AS22.local
      1. Сертификат должен быть подписан **SubCA**.
      2. Клиентские операционные системы должны доверять сертификатам сайтов и не выдавать никаких предупреждений.

         `**Примечание**: Убедитесь в доверии сертификату со сторону команды curl и браузера Firefox.`

6. На сервере SRV установите службу мониторинга Zabbix.

   1. Все компоненты Zabbix (Server, web, DB) должны располагаться на сервере SRV.
   2. Сконфигурируйте доступ к WEB интерфейсу по имени zbx.AS22.local.
   3. Доступ к веб интерфейсу должен производится по протоколу HTTPS. Используйте сертификаты, выданные SubCA. Настройте автоматическое перенаправление с HTTP на HTTPS.
   4. Настройте мониторинг сетевого оборудования центрального офиса при помощи протокола SNMP. Используйте стандартные шаблоны.
   
7. Введите компьютер ASTRACLI2 в домен AS22.local.



### Настройка сервисов ОС Microsoft Windows в сети центрального офиса

1. Сделайте сервер DC контроллером домена AS22.local.
   1. Учетная запись доменного администратора должна иметь логин **Administrator** и пароль **P@ssw0rd**; других доменных администраторов быть не должно;
   2. На контроллере домена перед окном ввода пользовательских реквизитов должен находиться баннер с надписью "Warning! Property of RosAtom!".
   
2. Сделайте компьютеры WINCLI1 и WINCLI2 членами домена AS22.local.
   1. Учетная запись локального администратора на WINCLI1 и WINCLI2 должна иметь логин **Administrator** и пароль **P@ssw0rd**; других локальных администраторов быть не должно.
   2. Приветственная анимация при входе новых пользователей должна быть отключена.
   3. Только при первом входе любого доменного пользователя, кроме членов группы Group3 с компьютера WINCLI1 на рабочем столе должен появиться файл Work.txt со следующим содержанием "It is a first login".
   4. На клиентах и рядовых серверах домена включите возможность подключения к ним с использованием утилиты Remote Desktop Connection с защитой подключения с помощью сертификатов, выданных SubCA (данная настройка должна автоматически применяться для любых новых клиентов домена). При подключении должна быть возможность использовать: на клиентах - канонические и короткие имена компьютеров, а на серверах - канонические и короткие имена компьютеров, а также ip-адреса (при этом не должно возникать никаких ошибок и предупреждений).
   
3. Обеспечьте работоспособность службы DNS на DC.
   1. Должна быть настроена переадресация запросов для имен, не связанных с внутренним доменом, на сервер Moogle.
   2. Для имеющихся в основной доменной зоне записей с одинаковыми именами, но разными адресами должна работать балансировка по алгоритму round-robin.
   
4. Обеспечьте работоспособность службы DHCP на DC.
   
   1. Все клиенты в сети центрального офиса должны иметь возможность получать корректные адреса в своих подсетях с DC.
   
5. Настройте работоспособность файловых служб на DC.
   1. Члены группы Engineers должны иметь полный доступ к общей папке Work.
   2. Члены группы Projects должны иметь доступ к общей папке Work только для чтения.
   4. Другие доменные пользователи не должны иметь доступ к содержимому папки Work
   5. Создайте в домене при необходимости указанную папку и группы; в каждой группе создайте по одному пользователю Engineer1/P@ssw0rd и Projects1/P@ssw0rd соответственно.
   6. Права доступа к папкам должны распространяться, в том числе, на пользователей домена, входящих в сеть с ASTRACLI2.
   7. Переместите в общую папку Work исполняемый файл C:\Windows\System32\cmd.exe; обеспечьте возможность запуска cmd.exe из общей папки Work, но учтите, что никакие другие исполняемые файлы не должны запускаться из этой папки.
   8. Обеспечить запуск командной строки через "WIN+R => cmd.exe"

6. Проверьте работоспособность служб времени на DC и в домене в целом.
   1. Контроллер домена должен быть настроен для синхронизации системного времени с NTP сервером на HQ1.
   2. Все компьютеры в домене должны синхронизировать время с контроллером домена DC.
   3. На всех компьютерах домена в подсети WINA центрального офиса должна быть установлена зона "Ekaterinburg Standard Time"(UTC +5); эта настройка должна действовать всегда, в том числе, после перезагрузки. 
   4. Во всех остальных подсетях центрального офиса должна быть установлена зона "Moscow Standard Time"(UTC +3); эта настройка должна действовать всегда, в том числе, после перезагрузки.  
   
7. Создайте подразделения, группы безопасности и пользователей на контроллере домена DC
    1. Создайте подразделение Office.
    2. В подразделении Office создайте три группы Group1, Group2, Group3.
    3. В подразделении Office создайте 150 пользователей **User1** - **User150**. Имя входа в домен, например, **User1@AS22.local** (для остальных пользователей аналогично). Пароль для входа в домен ***P@ssw0rd*** (для всех создаваемых пользователей). Первые 50 пользователей должны быть членами группы Group1, следующие 50 пользователей - членами группы Group2, оставшиеся 50 пользователей - членами группы Group3. Все созданные аккаунты должны быть включены.
    4. Разрешите членам группы Group2 локальный вход на контроллер домена DC.
    5. Для членов группы Group3 настройте использование обязательных (mandatory) профилей: после каждой перезагрузки на рабочих столах пользователей должны быть только ярлык Корзины и пустая папка Test.
    6. Только члены группы Group1 должны автоматически получать сертификат для доступа к сайту www.AS22.local.
    
8. Настройте корневой центр сертификации на контроллере домена DC
    1. Имя настраиваемого центра сертификации - RootCA.
    2. Срок действия сертификата - 4 года.
    3. В сертификатах подписанных RootCA должны быть расширения CDP и AIA указывающие на валидные CRL, DeltaCRL и сертификат CA размещенные по URL=http://pki.as22.local/crl и URL=http://pki.as22.local/aia.
    4. Обеспечьте доверие данному центру сертификации на всех компьютерах и устройствах в соответствии с настоящим конкурсным заданием.
    
9. На всех компьютерах под управлением ОС Microsoft Windows обеспечьте функционирование Defender Firewall.  При этом работоспособность настроенных ранее сервисов не должна нарушиться.

    

10. Настройте на сервере DC службы WDS.

     1.  Обеспечьте возможность автоматической установки ОС Astra Linux на компьютер ASTRACLI1. Для выполнения задачи вы можете использовать архив AstraWDS.zip, находящийся на сервере Moogle. Из-за ограничений по времени полная установка системы не является обязательной, однако вы долны обеспечить старт ядра и начало загрузки образа системы средствами WDS.

11. Настройка сервера терминалов на WINSRV1.

   12. Разверните терминальный сервер, не устанавливайте и не настраивайте компоненты лицензирования. Сконфигурируйте web-доступ к службам терминалов сервера.

   13. Web-интерфейс сервера должен быть доступен только по протоколу https по имени rds.AS22.local.

   14. Опубликуйте программу WordPad на web-портале RemoteApp для всех членов группы Group2, при запуске этой программы у пользователей не должны появляться никакие ошибки и предупреждения системы безопасности.

   15. Обеспечьте SSO (вход без повторного ввода логина и пароля) как при запуске приложения, так и открытии веб-интерфейса с Windows систем;

   16. Обеспечьте SSO (вход без повторного ввода логина и пароля) при открытии веб-интерфейса с Linux систем;

   17. Ярлык для доступа в опубликованное приложение должен находиться на рабочем столе всех пользователей группы Group2 Windows систем;

   18. Ярлык для доступа в опубликованное приложение должен находиться на рабочем столе всех пользователей группы Group2 Linux систем.

19. Настройка центра сертификации на WINSRV1

   20. Сделайте сервер членом домена AS22.local.

   21. Настройте на сервере подчиненный доменный центр сертификации с именем SubCA с сертификатом, действующим 3 года.

   22. В сертификатах подписанных SubCA должны быть расширения CDP и AIA указывающие на валидные CRL, DeltaCRL и сертификат CA размещенные по URL=http://pki.as22.local/crl и URL=http://pki.as22.local/aia.

   23. Настроить CDP и AIA доступный по URL = http://pki.as22.local/ содержащий доступные для скачивания файлы CRL, DeltaCRL и сертификат RootCA и SubCA.

   24. В браузере IE Explorer должна быть настроена стартовая страница http://pki.as22.local/ для всех пользователей WINSRV1.

   25. Сертификаты для учетных записей пользователей, для защиты подключений RDS, для сайтов и всех прочих целей должны быть выпущены этим центром сертификации.



### Настройка виртуальной инфраструктуры

1. Настройте необходимые виртуальные сети на PVE1 и PVE2.
   1. Используйте коммутатор OVS.
   2. Для агрегации каналов в сторону LSW используйте протокол LACP.
   3. Создайте недостающие VLAN.
   4. На всех транках должны быть разрешены только используемые в топологии VLAN.
   5. В качестве native vlan на транках используйте vlan 99.
2. Установите и настройте Open vSwitch на LSW.
   1. Создайте необходимые VLAN.
   2. На всех транках должны быть разрешены только используемые в топологии VLAN.
   3. В качестве native vlan на транках используйте vlan 99.
   4. Для агрегации каналов в сторону PVE1 и PVE2 используйте протокол LACP.
3. Разверните на PVE1 виртуальные машины LR1 и LINDMZ.
   1. Используйте шаблон Debian.
   2. Виртуальные машины должны быть связанным (linked) клоном.
   3. Подключите виртуальные машины в соответствующие сети.
4. Разверните на PVE1 виртуальную машину LINDC.
   1. Используйте шаблон AstraLinux.
   2. Виртуальная машина должны быть связанным (linked) клоном.
   3. Подключите виртуальную машину в соответствующие сети.
5. Разверните на PVE2 виртуальную машину LR2.
   1. Используйте шаблон Debian.
   2. Виртуальная машина должны быть связанным (linked) клоном.
   3. Подключите виртуальную машину в соответствующие сети.
6. Разверните на PVE2 виртуальную машину WINDMZ.
   1. Используйте шаблон WindowsCore.
   2. Виртуальная машина должны быть связанным (linked) клоном.
   3. Подключите виртуальную машину в соответствующую сеть.
7. Все виртуальные машины должны стартовать автоматически при загрузке системы виртуализации PROXMOX.
8. Настройте доступ к веб-интерфейсу PVE1 и PVE2 по доменным именам с ADMINPC.

### Настройка ЦОД

1. Настройте административный доступ к LR1, LR2 и LSW в центре обработки данных.
    1. Создайте учётную запись **atom** с паролем **skills**
    2. Разрешите аутентификацию с использованием паролей по протоколу SSH только для учетной записи **atom**.
    3. SSH сервер на LR1 и LR2 должен принимать соединения только на интерфейс во vlan 400 и от клиентов OpenVPN.
    4. SSH сервер на LSW должен принимать соединения только на интерфейс во vlan 400 и только от LR1 и LR2.
4. Настройте IP-адресацию на LR1, LR2.
3. LR1 и LR2 должны выполнять маршрутизацию между VLAN.
    1. Используйте интерфейсы vlan на стороне LR1 и LR2.
    2. Виртуальная машина LR1 должна иметь не более 3 подключенных виртуальных сетевых адаптера.
    3. Виртуальная машина LR2 должна иметь не более 2 подключенных виртуальных сетевых адаптера.
4. Настройте выход в интернет для всех устройств в ЦОД.
   1. Настройте подключение через LVL80 на LR1.
   
   2. Настройте подключение через GIGAFON на LR2.
   
5. Настройте BGP на LR1, LR2, LINDMZ.
   1. Настройте соседство с провайдерами на LR1 и LR2.
   2. Сделайте необходимые настройки, чтобы для выхода в Интернет и входящего трафика предпочитался канал LVL80, однако сети MOOGLE и GIGAFON были доступны напрямую через соответствующие автономные системы.
6. Настройте OSPF на LR1, LR2.
   1. Используйте номер области 51 внутри ЦОД.
   2. Все интерфейсы, через которые не предусмотрено соседство, должны быть в режиме Passive. Соседство между LR1 и LR2 должно быть только через VLAN 50.
7. Сервер LINDMZ должен получать только маршрут по умолчанию по протоколу BGP от LR1 и LR2. Все остальные префиксы должны быть отфильтрованы.
   
   1. Входящий трафик из интернета до сервера LINDMZ должен приходить через LR1 и переключаться на LR2 только в случае проблем со связью на LR1 или у провайдера.
8. Настройте VRRP на LR1 и LR2 для сетей VLAN 100, 300 и 400.



### Настройка сервисов ОС Linux в ЦОД

1. Настройте службу DHCP в центре обработки данных для VLAN 400.
   1. В качестве серверов DHCP должны выступать LR1 и LR2.
   2. Диапазоны выдаваемых LR1 и LR2 адресов не должны пересекаться.
2. На LINDMZ настройте веб-сервер.
   1. Настройте страницу по умолчанию со следующим содержимым:

      ```html
      <html>
        <body>
          <center>
            <h1>
              Welcome to LINDMZ!
            </h1>
          </center>
        </body>
      </html>
      
      ```
   2. Сайт должен быть доступен по доменному имени web.AS22.ru для клиентов в сети интернет и локальных клиентов.
   3. Веб-сайт должен работать по протоколу HTTP.
3. В случае сбоя одного из провайдеров сайт на LINDMZ должны быть доступен из интернета.
4. Настройте на LR1 и LR2 сервис удаленного доступа на основе технологии OpenVPN.
   1. Используйте шифрование трафика и TLS-аутентификацию.
   
   2. Конкретные параметры сервера OpenVPN остаются на ваше усмотрение.
   
   3. После установления соединения клиент должен иметь возможность обращаться к локальным ресурсам в домене AS22.local, в том числе, устанавливать SSH подключение к LR1 и LR2 с использованием доменных имен lr1.AS22.local и lr2.AS22.local соответственно.
   
5. На LINDC настройте контроллер домена ASC.net.
   1. Настройте доверие с доменом AS22.local.
   2. Доменные клиенты в ЦОД должны обращаться к контроллеру LINDC.
   3. ADMINPC, LR1 и LR2 введите в домен ASC.net.
   4. Создайте группу dcadmins и в ней пользователей dcadmin1 и dcadmin2.
   5. Создайте группу netadmins и в ней пользователей netadmin1 и netadmin2.
   6. Только локальные пользователи, пользователи группы dcadmins и пользователи Group2 домена AS22.local должны иметь доступ к ADMINPC.
   7. Только локальные пользователи и пользователи группы netadmins должны иметь доступ к LR1 и LR2.
6.  Реализуйте централизованное хранение домашних каталогов пользователей.
   1. Сервером домашних каталогов должен выступать LINDC.
   2. Определите квоту на хранение в 200 МБайт.
   3. Добавьте диск объёмом не менее 1 ГБ и не более 2 ГБ для хранения домашних каталогов пользователей.
   4. Для доступа к каталогам настройте службу NFS.
   5. Домашние каталоги должны автоматически монтироваться при входе пользователей в систему на AdminPC.
7. Настройка сервиса DNS на LINDC.
   
   1. Передайте на LINDC все зоны прямого просмотра с сервера DC.

### Настройка сервисов ОС Microsoft Windows в ЦОД

5. Настройка web-сервера на WINDMZ
   1. Сделайте сервер членом рабочей группы WEB.
   2. Установите на сервер компоненты IIS.
   3. Настройте сайт со следующей страницей по умолчанию:

    ```
     <html>
      <body>
        <center>
         <h1>
          Test site
         </h1>
        </center>
       </body>
      </html>

    ```
   4. Сайт должен быть доступен по имени www.AS22.local только по протоколу https и только при предъявлении пользовательского сертификата, причем пользователь должен заходить на https без указания протокола в строке браузера, то есть по адресу www.as22.local.
   5. Внутри сайта создайте виртуальный каталог Docs. Поместите в него текстовый файл Test.txt. Включите возможность обзора содержимого каталога при подключении к нему пользователей через браузер.
   
6. На всех компьютерах под управлением ОС Microsoft Windows обеспечьте функционирование Defender Firewall.  При этом работоспособность настроенных ранее сервисов не должна нарушиться.

7. На всех компьютерах под управлением ОС Microsoft Windows должна быть установлена зона "Moscow Standard Time"; эта настройка должна действовать всегда, в том числе, после перезагрузки.



### Настройка сети филиала 1

1. Настройте межсетевой экран ASA для обеспечения доступа в интернет для клиентов локальной сети.
   1. Используйте в качестве имени внешнего интерфейса название провайдера.
   2. Настройте IP-адреса на внешнем и внутреннем интерфейсах.
   3. Настройте службу DHCP для локальной сети. Используйте MOOGLE в качестве DNS-сервера.
   4. Настройте NAT для адресов в локальной сети.
2. Настройте административный доступ к межсетевому экрану ASA.
   1. Используйте SSH версии 2 и ключ длиной 4096 бит.
   2. Используйте локальную аутентификацию для консольного доступа.
   3. Создайте учётную запись **atom** с паролем **skills** и максимальными привилегиями на тех устройствах, где её ещё нет.
   4. При входе в систему по SSH или через консоль с учётной записью **atom** пользователю должны автоматически передаваться максимальные полномочия.
   5. Настройте пароль **asa** на режим enable.
3. Настройте технологию SSL VPN с помощью Cisco AnyConnect.
   1. Используйте сертификаты, выданные SubCA. При подключении на веб портал и через клиент ошибок с сертификатами быть не должно
   2. Используйте пакет openconnect на LINNET для проверки соединения.
   3. Настройте автоматическое подключение с проверкой пользователя по сертификатам.
   4. Весь трафик от клиента должен передаваться через это соединение.
4. Настройте соединение IPsec с помощью IKEv1 между ASA и HQ1
   1. Используйте следующие параметры защиты IKEv1: аутентификация по общему ключу, AES128, SHA, DH5
   2. Используйте IPsec с помощью протокола ESP с шифрованием AES128 и хешем SHA.
   3. Необходимо защитить трафик между локальной сетью филиала и сетями WINB и LINA в центральном офисе, а также трафик от клиентов AnyConnect до этих же сетей центрального офиса.
5. На WINCLI3 обеспечьте функционирование Defender Firewall.
6. Введите WINCLI3 в домен AS22.local



### Настройка сети филиала 2

1. Настройте маршрутизатор PF для обеспечения доступа в интернет для клиентов локальной сети.
   1. Настройте сервис DHCP для локальной сети.
   3. Используете адрес PF в качестве адреса DNS сервера для клиентов сети.
   2. Настройте NAT для адресов в локальной сети.

1. Настройте службу DNS на маршрутизаторе PF.
   1. PF должен выполнять трансляцию DNS запросов (DNS Forwarding) от локальных клиентов.
2. Настройте GRE-туннель между маршрутизатором PF и маршрутизатором HQ2 в центральном офисе.
   1. На маршрутизаторе HQ2 используйте туннельный интерфейс с номером 2.
   3. Используйте статическую маршрутизацию для обеспечения связи между сетью филиала и сетью LINA в центральном офисе.
   4. Настройте на HQ2 редистрибуцию маршрута до сети LINA в протокол OSPF.

### Настройка сети филиала 3

1. На межсетевом экране USG.
   1. Настройте IP-адреса для связи с провайдером и для локальной сети филиала.
   2. Установите пароль **P@ssw0rd** для пользователя **admin**.
2. Настройте на межсетевом экране USG DHCP-сервер. Клиент LINCLI1 должен автоматически получать адрес по DHCP.
   1. Используете адрес MOOGLE в качестве адреса DNS сервера для клиентов сети.
3. Настройте NAT и обеспечьте доступ в интернет для клиентов локальной сети.
4. Настройте GRE-туннель между межсетевым экраном USG и маршрутизатором HQ2 в центральном офисе.   
   1. На маршрутизаторе HQ2 используйте туннельный интерфейс с номером 3.
5. Настройте защиту GRE-туннеля с помощью IPsec.
   1. Используйте IKEv2 с общим ключом.
   2. Используйте шифрование AES256, хеширование SHA256, группу DH15.
6. Настройте маршрутизацию между филиалом и центральным офисом.
   1. Используйте статические маршруты.
   2. На маршрутизаторе HQ2 настройте редистрибуцию маршрута до сети филиала в OSPF.

### Настройка мобильных клиентов

1. На LINNET установите пакет openconnect и настройте его для проверки подключения к VPN на межсетевом экране ASA
   1. Получите пользовательский сертификат и используйте его для подключения.
   2. VPN соединение должно устанавливаться автоматически после перезагрузки компьютера.
   3. После установления VPN соединения LINNET должен иметь возможность доступа к локальным ресурсам сети по доменным именам зоны AS22.local.
2. На виртуальной машине WINNET:
   1. Сформируйте конфигурационный файл для автоматизации установления VPN соединения.
   2. При подключении к VPN серверу не должен запрашиваться ввод дополнительных параметров.
   3. После установления VPN соединения WINNET должен иметь возможность доступа к локальным ресурсам сети по доменным именам зоны AS22.local.
   4. VPN соединение должно устанавливаться автоматически после перезагрузки компьютера.
   5. В качестве сервера OpenVPN должен использоваться LR1, а в случае его недоступности LR2.

<div style="page-break-after:always" />
### По завершению второго дня

- В конце рабочего дня будет необходимо выключить виртуальные машины по указанию от экспертов.
- Включать виртуальные машины можно только по указанию от экспертов.
- После завершения выполнения задания будет проведена проверка результатов.
- Проверка будет выполняться исключительно по доменным именам.
- В случае, если устройство или виртуальная машина недоступны по какой-либо причине (не подходят учётные записи, оговоренные в задании, нет сетевой связности), дальнейшая проверка этого устройства не проводится.
<div style="page-break-after: always;"></div> 
## Таблица 1. Настройки служб DNS.

| Устройство           | Доменное имя         | Тип записи   |
| -------------------- | -------------------- | ------------ |
| DC                   | dc.AS22.local | A, PTR       |
| LINDC    | lindc.AS22.local | A, PTR       |
| WINSRV1 | winsrv1.AS22.local | A, PTR |
| WINSRV1 | rds.AS22.local | A |
| WINSRV1 | pki.AS22.local | A |
| WINCLI1              | wincli1.AS22.local   | A, PTR       |
| WINCLI2              | wincli2.AS22.local   | A, PTR       |
| WINDMZ               | www.AS22.local       | A            |
| LINDMZ               | web.AS22.local       | A            |
| LINDMZ               | web.AS22.ru    | A            |
| PF (внутренний адрес) | pf.AS22.local       | A            |
| SRV                  | srv.AS22.local       | A            |
| D1                   | d1.AS22.local        | A       |
| D2                   | d2.AS22.local        | A       |
| HQ1                  | hq1.AS22.local       | A       |
| HQ2                  | hq2.AS22.local       | A       |
| A1                   | a1.AS22.local        | A       |
| A2                   | a2.AS22.local        | A       |
| LR1                  | lr1.AS22.local       | A       |
| LR2                  | lr2.AS22.local       | A       |
| LSW | lsw.AS22.local | A |
| HQ1                  | test.AS22.local      | A       |
| D1                   | test.AS22.local      | A       |
| PVE1 | pve1.AS22.local | A |
| PVE2 | pve2.AS22.local | A |

<div style="page-break-after:always" />
<div style="page-break-after: always;"></div>
## Топология L1

<img src="./AS22_L1.png" alt="AS22-L1" style="zoom:100%;" />

<div style="page-break-after: always;"></div>
## Топология L2

<img src="./AS22_L2.png" alt="AS22-L2" style="zoom:100%;" />

<div style="page-break-after: always;"></div>
## Топология L3

<img src="./AS22_L3.png" alt="AS22-L3" style="zoom:100%;" />
